\documentclass[12pt,twoside,letterpaper]{article}
%NOTE: This report format is

\newcommand{\reporttitle}{{\huge \textsc{Rapport} \\ \vspace{0.5cm} {\Large Projet de fin d'\'etudes --- StoryTranslator}}}

\newcommand{\reportauthorOne}{Aissatou Seck}
\newcommand{\reportauthorTwo}{}
\newcommand{\reportauthorThree}{}
% \newcommand{\cidOne}{your id number}
\newcommand{\reportProfessor}{Yacine Yaddaden, Ph. D.}
% \newcommand{\cidTwo}{your id number}
\newcommand{\reporttype}{Coursework}
\bibliographystyle{plain}

% include files that load packages and define macros
\input{includes} % various packages needed for maths etc.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
% front page
\input{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% table of content
%If a table of content is needed, simply uncomment the following lines
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Main document

%========================================================
\section{Introduction}
%========================================================

\textbf{StoryTranslator} est une application web qui aide les enfants \`a apprendre
une langue en lisant des histoires illustr\'ees.
Une premi\`ere version, r\'ealis\'ee en INF34615-7T, permettait d\'ej\`a la lecture
multilingue, la synth\`ese vocale et la sauvegarde de la progression.

Ce rapport porte sur la continuation du projet en INF39615-7T.
L'objectif \'etait d'ajouter les comptes utilisateurs, la persistance en base de donn\'ees,
un espace administrateur, une interface adapt\'ee \`a la langue maternelle,
ainsi qu'un quiz p\'edagogique avec intelligence artificielle et reconnaissance vocale.

Le code source est disponible ici :
\url{https://github.com/Seck2000/StoryTranslatorWeb}.
Les sections suivantes pr\'esentent le fonctionnement du site,
les technologies utilis\'ees et les \'el\'ements techniques utiles \`a sa maintenance.

\newpage

%========================================================
\section{Pr\'esentation du Projet}
%========================================================

\subsection{Authentification et comptes utilisateurs}

Avant d'acc\'eder \`a la biblioth\`eque, l'utilisateur doit cr\'eer un compte
ou se connecter.
\`A l'inscription, l'enfant (ou le parent) renseigne notamment :
pr\'enom, nom, courriel, langue maternelle, langue cible, niveau,
tranche d'\^age et mot de passe.

Les mots de passe sont hach\'es (bcrypt) et les sessions s'appuient sur des jetons JWT \cite{rfc7519}.
Deux r\^oles existent : \texttt{user} et \texttt{admin}.

\subsection{Page d'accueil : La Biblioth\`eque}

Apr\`es authentification, l'utilisateur arrive dans son espace personnel (espace enfant).
La biblioth\`eque affiche les histoires disponibles sous forme de cartes
(image de couverture, titre, progression).

Depuis cette page, l'utilisateur peut :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item cliquer sur une carte pour lancer la lecture ;
  \item consulter ses favoris et ses histoires r\'ecemment lues ;
  \item ouvrir son profil pour modifier ses informations ;
  \item lancer une histoire au hasard.
\end{itemize}

Les histoires affich\'ees d\'ependent de la \textbf{tranche d'\^age}
d\'eclar\'ee dans le profil (3 \`a 5 ans, 6 \`a 8 ans, 9 \`a 12 ans).

\subsection{Profil utilisateur et pr\'ef\'erences}

Dans \og Mon profil \fg{}, l'utilisateur peut modifier ses informations et sa photo.
La \textbf{langue maternelle} d\'etermine la langue des textes de l'interface.
La \textbf{langue cible} est celle que l'enfant apprend (quiz, r\'eponses attendues).

\subsection{Importation d'une Histoire}

L'importation d'histoires est r\'eserv\'ee \`a l'\textbf{administrateur}.
Celui-ci clique sur \og Importer \fg{} et s\'electionne un fichier \texttt{.zip} contenant :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item un fichier \texttt{story.json} (titre, sc\`enes, textes, chemins d'images) ;
  \item les images des sc\`enes (et \'eventuellement des avatars).
\end{itemize}

Le serveur d\'ecompresse le fichier, v\'erifie la pr\'esence de \texttt{story.json},
puis ajoute l'histoire \`a la biblioth\`eque.
Si le fichier est invalide, il est rejet\'e avec un message d'erreur clair.

\subsection{Espace administrateur}

L'administrateur dispose d'un tableau de bord distinct avec import ZIP bien visible.
Son profil est simplifi\'e : pr\'enom, nom, courriel et photo uniquement
(pas de langue maternelle, langue cible ni niveau).

\subsection{Le Lecteur d'Histoire}

Une fois une histoire s\'electionn\'ee, l'interface bascule en mode lecteur.
L'utilisateur voit :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item l'image de la sc\`ene ;
  \item l'avatar du personnage ;
  \item la bulle de texte dans la langue s\'electionn\'ee ;
  \item une barre / un compteur de progression ;
  \item les boutons de navigation (pr\'ec\'edent / suivant) ;
  \item sur la derni\`ere sc\`ene, un bouton pour discuter avec l'IA.
\end{itemize}

\subsubsection{Changement de Langue}
Un contr\^ole permet de changer la langue d'affichage du texte de l'histoire.
Lorsque l'arabe est s\'electionn\'e, le texte peut s'afficher de droite \`a gauche (RTL).

\subsubsection{Contr\^oles Audio}
Le site utilise la synth\`ese vocale du navigateur (\texttt{SpeechSynthesis}) \cite{webspeech}
pour lire le texte \`a voix haute :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item lecture automatique \`a chaque changement de sc\`ene (activable / d\'esactivable) ;
  \item lecture manuelle (lecture / pause / reprise) ;
  \item indication de la langue de lecture au navigateur
  (ex.\ \texttt{fr-FR}, \texttt{en-US}, \texttt{ar-SA}),
  afin qu'il choisisse une voix compatible avec le texte affich\'e.
\end{itemize}

\subsubsection{Mode Immersif (Masquer le Texte)}
Un bouton permet de masquer la bulle de texte afin de favoriser la compr\'ehension orale.

\subsubsection{Sauvegarde de Progression}
La progression est sauvegard\'ee en base de donn\'ees pour l'utilisateur connect\'e.
\`A la r\'eouverture d'une histoire, une bo\^ite de dialogue propose de reprendre ou de recommencer.

\subsection{Quiz de fin d'histoire avec l'IA}

\`A la fin d'une histoire, l'enfant peut discuter avec une IA (Gemini) \cite{gemini}.
Le tuteur :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item pose des questions uniquement sur le contenu de l'histoire ;
  \item demande un court r\'esum\'e ;
  \item corrige gentiment les erreurs de langue ;
  \item communique exclusivement dans la langue cible ;
  \item refuse les chiffres (r\'eponses en toutes lettres).
\end{itemize}

\subsection{Mode oral et transcription Whisper}

En plus du mode texte, le quiz propose un mode oral.
L'enfant \'ecoute la question de l'IA, puis r\'epond au micro.
L'enregistrement est envoy\'e au serveur, o\`u \textbf{Whisper} (OpenAI)
produit une transcription litt\'erale de ce qui a \'et\'e dit \cite{whisper2022}.
Ce texte est ensuite transmis \`a l'IA, qui peut corriger la langue
et poursuivre le quiz.

La transcription doit rester fid\`ele \`a la r\'eponse de l'enfant :
sans cela, l'IA ne pourrait pas rep\'erer ni corriger les vraies erreurs.

\subsection{Interface multilingue (langue maternelle)}

Les menus, boutons et messages suivent la langue maternelle du profil,
m\^eme apr\`es d\'econnexion / reconnexion.
Dans les listes de langues, chaque langue appara\^it dans sa forme native
(ex.\ English, Espagnol, Arabe) pour \^etre facilement identifiable.

\newpage

%========================================================
\section{Technologies Utilis\'ees}
%========================================================

\subsection{Front-end (Interface Client)}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{React.js} : construction de l'interface \cite{react}.
  \item \textbf{Vite} : outil de d\'eveloppement et de compilation \cite{vite}.
  \item \textbf{Tailwind CSS} : mise en forme responsive \cite{tailwind}.
  \item \textbf{Axios} : communication HTTP avec l'API.
  \item \textbf{Lucide-react} : ic\^ones.
  \item \textbf{Web Speech API} : synth\`ese vocale \cite{webspeech}.
  \item \textbf{MediaRecorder} : enregistrement audio pour Whisper \cite{mediarecorder}.
\end{itemize}

\subsection{Back-end (Serveur)}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Node.js} et \textbf{Express} : API REST \cite{nodejs,express}.
  \item \textbf{Multer} / \textbf{Unzipper} : import ZIP.
  \item \textbf{CORS} : autorisation des appels client $\leftrightarrow$ serveur.
  \item \textbf{JWT} et \textbf{bcrypt} : authentification et mots de passe \cite{rfc7519}.
\end{itemize}

\subsection{Base de donn\'ees et authentification}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{PostgreSQL} : persistance des comptes, favoris, progression, historique et pr\'ef\'erences \cite{postgresql}.
  \item \textbf{Prisma} : sch\'ema et migrations \cite{prisma}.
\end{itemize}

\subsection{Intelligence artificielle et reconnaissance vocale}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Gemini} : quiz conversationnel et correction linguistique \cite{gemini}.
  \item \textbf{Whisper (OpenAI)} : transcription orale litt\'erale \cite{whisper2022,openai-whisper-api}.
\end{itemize}

\subsection{Qualit\'e et tests}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Vitest} : tests unitaires du projet \cite{vitest}.
  \item \textbf{GitHub Actions} : int\'egration continue (CI) \cite{github-actions}.
  \`A chaque \texttt{push} ou \texttt{pull request},
  les tests sont ex\'ecut\'es automatiquement pour d\'etecter les erreurs rapidement.
  Il n'y a pas de d\'eploiement automatique (pas de CD).
\end{itemize}

\newpage

%========================================================
\section{Description Technique pour la Maintenance}
%========================================================

Cette section est destin\'ee \`a tout d\'eveloppeur souhaitant comprendre,
modifier ou faire \'evoluer le projet.

\subsection{Structure des Fichiers}

\begin{verbatim}
StoryTranslatorWeb/
  client/
    src/
      App.jsx
      components/
      utils/
      constants/
  server/
    index.js
    routes/
    services/
    prisma/
    uploads/
  tests/
  .github/workflows/
\end{verbatim}

\subsection{Le Fichier Client : App.jsx}

\texttt{App.jsx} reste le point central de navigation entre les vues :
accueil public, authentification, biblioth\`eque (enfant ou admin), lecteur, quiz.

\subsection{Le Fichier Serveur : index.js}

Le serveur Express branche plusieurs routes prot\'eg\'ees, notamment :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \texttt{/api/auth} : inscription, connexion, profil, avatar ;
  \item \texttt{/api/library} : favoris, historique, progression ;
  \item \texttt{/api/ai} : d\'ebut et suite du quiz ;
  \item \texttt{/api/speech} : transcription Whisper ;
  \item \texttt{/api/stories} et upload ZIP : biblioth\`eque d'histoires.
\end{itemize}

\subsection{Le Format d'une Histoire : story.json}

Le format initial est conserv\'e. Exemple simplifi\'e :

\begin{verbatim}
{
  "id": "lina-parc",
  "title": "Une journee au parc",
  "thumbnail": "images/scene1.png",
  "ageBand": "petits",
  "scenes": [
    {
      "id": 1,
      "image": "images/scene1.png",
      "character": {
        "name": "Lina",
        "avatar": "images/scene1.png"
      },
      "text": {
        "fr": "Bonjour ! Je m'appelle Lina.",
        "en": "Hello! My name is Lina.",
        "ar": "..."
      }
    }
  ]
}
\end{verbatim}

\subsection{Comment Lancer le Projet}

\textbf{Pr\'erequis :} Node.js et PostgreSQL configur\'es,
fichier \texttt{server/.env} renseign\'e.

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Terminal 1 : \texttt{cd server}, puis \texttt{npm install}, puis \texttt{node index.js}.
  \item Terminal 2 : \texttt{cd client}, puis \texttt{npm install}, puis \texttt{npm run dev}.
\end{enumerate}

Ouvrir l'URL Vite (ex.\ \texttt{http://localhost:5173}).

\subsection{Comment Modifier le Site}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Design} : classes Tailwind dans les composants React.
  \item \textbf{Nouvelle langue d'interface} : \texttt{translations.js}.
  \item \textbf{Nouvelle histoire} : ZIP conforme \`a \texttt{story.json}, import admin.
  \item \textbf{Prompt du quiz} : \texttt{server/services/aiChat.js}.
  \item \textbf{Transcription} : \texttt{server/services/whisperTranscribe.js}.
\end{itemize}

\subsection{Configuration des variables d'environnement}

Le fichier \texttt{server/.env} contient notamment :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \texttt{DATABASE\_URL}
  \item \texttt{JWT\_SECRET}
  \item \texttt{GEMINI\_API\_KEY}
  \item \texttt{OPENAI\_API\_KEY} (Whisper)
  \item \texttt{WHISPER\_MODEL}
\end{itemize}
Ces secrets ne doivent pas \^etre commit\'es dans Git.

\newpage

%========================================================
\section{Conclusion}
%========================================================

\subsection{Bilan du Projet}

L'application \textbf{StoryTranslator} est pass\'ee d'un simple outil de lecture multilingue
\`a une plateforme plus compl\`ete.
Elle int\`egre d\'esormais des comptes s\'ecuris\'es, une persistance des donn\'ees,
des r\^oles utilisateur et administrateur, une interface adapt\'ee \`a la langue maternelle,
ainsi qu'un quiz guid\'e par l'IA avec un mode oral fond\'e sur Whisper.
L'architecture client/serveur initiale a \'et\'e conserv\'ee et \'etendue de mani\`ere coh\'erente.

Le d\'ep\^ot GitHub du projet est accessible ici :
\url{https://github.com/Seck2000/StoryTranslatorWeb}.

\subsection{Ce que ce Projet m'a Appris}

Ce projet m'a permis de consolider :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item React et la gestion d'\'etat ;
  \item l'architecture client/serveur et les API REST prot\'eg\'ees ;
  \item PostgreSQL et la mod\'elisation des donn\'ees utilisateur ;
  \item l'int\'egration de Gemini et Whisper ;
  \item les tests unitaires et l'int\'egration continue (CI) avec GitHub Actions.
\end{itemize}

\subsection{Am\'eliorations Futures}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item d\'eploiement en ligne (frontend, backend, base h\'eberg\'ee, HTTPS) ;
  \item mise en cache \'eventuelle avec Redis pour acc\'el\'erer certaines lectures ;
  \item renforcement des tests d'int\'egration ;
  \item \'editeur d'histoires en ligne ;
  \item am\'elioration continue de l'exp\'erience mobile.
\end{itemize}

\newpage
\section*{R\'ef\'erences}
\addcontentsline{toc}{section}{R\'ef\'erences}
\bibliography{report_v1.0}

\end{document}
